「中國是香港宗主國」的理論和現實

作者：盧斯達

立法會討論香港高鐵站的法律問題時，特區政府的法律政策專員黃惠沖先生說：「由於中華人民共和國是香港特區的宗主國」，馬上引起官方關注。深圳大學港澳基本法研究中心教授宋小莊在報紙投書，表示這是「錯誤提法」，呼籲「特區政府應當在立法會上糾正」；雖無嚴詞斥責，卻也反映中國官方對意識形態極為執著，甚至越來越堅壁清野。不知道那位黃先生是否已遭更高層訓示，甚至烏紗不保。

宋小莊的文章東拉西扯，其實要害還是可以一句說完：香港不是主權國家，所以中國不是宗主，香港亦不是藩國。如果說中國是宗主國，即表示香港是一個國，只是讓渡了部份外交和部份內政權，這等於是說香港本來是一個獨立國家，屬於政治不正確。

有趣的是，這句出自政府官員的說話，有可能是一句佛洛伊德式失言（Freudian slip），揭示了香港官員的政治潛意識，尤其在法律問題上，連官員自己心底裡都視香港為一個獨立國家。
有這種意識，是出於歷史的層累，香港有百多年獨立於中國、具連續性的官僚體系，這是事實上的狀態，而即使是97年之後，這種事實狀態大抵還是存在，並且銘刻於大多數人的心裡，即使那是政府官員。到了2014年的《一國兩制白皮書》，中國才開始用理論去駁斥現實，進而用理論鉗制現實。

所謂用理論鉗制現實，就是香港就算始終維持著這種「人心不回歸」的內在秩序，無法完全換血（例如今日的特首仍然是英國人培養出身），中國都會一貫宣示自己的政治正確和政治理論，並且要求香港人遵守，即使那種遵守是在理論與現實無法調和的狀態。

說得具體一點，就是自2014年以來，中國就為港中關係定了新的調，將香港和中國視為「中央地方關係」。在宋小莊為官方立言的講法中，即緊跟這個步伐。他舉出聯合國在中共取得聯合國資格之後，議決澳門和香港剔出殖民地名單的例子，主張港澳不是殖民地，故「英、葡並沒有港澳的主權，甚至沒有嚴格意義上的宗主權」。可見大部份香港人視之為歷史的「1997年之前香港是英國殖民地」，中國一方是不接受的，她認為自己一向全權擁有香港，香港也未曾離開。

因此特區政府教科書審查部門早前認為，「中國收回香港」是表述錯誤，出自同一種邏輯。中國稱自己對香港有「全面管治權」，是主張「北京和香港是一種中央地方關係」，以中國歷史的行話來說，是單一帝國的郡縣制，而不是漢以前的列國封建體制。如果一旦出現「宗主—藩國」概念，那麼這段關係就會染上一層北京不會喜歡的「權利—義務」色彩。天子擁有權利，但也有保護和調停藩國爭議的義務；正如中世紀歐洲的地方領主，如果無法對領民提供軍事保護，他就不會得到領民的臣服和生產服務。

如果用封建角度來看待港中關係，當北京無法保護甚至帶頭破壞香港人的權利，香港就沒有臣服的義務，進而有了分離的正當性。即使是基本的社會契約論，即政府無法保障人民權利，就沒有統治權的假設，中國官方仍視之為異端。如果社會契約論是機關槍，封建式的權利義務論就是火箭大炮，是北京最不想接受的世界觀。不論是宗藩觀念，還是蘇聯時代的芬蘭化聯想，都不會被接受。

今日的中國，自稱為「單一制國家」，強調只有一部憲法，他們實現了中國古人期望但無法完成的「天無二日，民無二君」。因此如果有人認為香港拿著《基本法》就能反客為主，與中國結為兄弟、邦聯，取得有實無名的主權，那是空想；說中國官方有人落場積極推動香港朝向這個方向，那是詐騙。

香港一個名不經傳的政策專員，發言偶有「概念不準確」，都會受到高規格「指正」，可見中國內部對此早已有一致的調：北京眼中的一國兩制，是另一個形態的直轄。
其實自97年以來，中國已駁斥了次主權、剩餘權力、「基本法是憲法」等等概念，2014年之前，就已是滴水不漏的狀態。所以在一國兩制的框架之下謀求香港人認識的自治和民主，其實也是緣木求魚。不是完全臣服，就是走向獨立，分與合不能共負一軛，因為在單一制中國之下，並沒有留下轉圜餘地。因為中國對這個問題認識得很清楚，在她所設定的制度下，並沒有任何取得真正主權的可能。

法律的存在，是犧牲自己一些自由，換取保障自己權益。犧牲自己一些自由，換取保障宗主的權益？中共完全傻了。